<preface id="intro"><title>Preface &mdash; <foreignphrase lang="art-lojban">lidne prosa</foreignphrase></title>

<para>This document is an introductory course on Lojban, consisting of
fifteen lessons. It has been authored
by Robin Turner and Nick Nicholas,
and gives a gentle introduction to the structure of the language. Robin
authored lessons 1&ndash;8 and 10&ndash;11 in 1999; Nick added to the
existing lessons, and authored lessons 9 and 12&ndash;15, in 2001.
</para> 

<para>The material covered in this course should be sufficient to allow 
the learner to understand most of the Lojban they are likely to see in the 
online Lojban discussion groups, or in the publications of the Logical 
Language Group. For information on Lojban, please contact the Logical 
Language Group: 
<address><firstname>Bob</firstname> <surname>LeChevalier</surname>
<affiliation><shortaffil>The Logical Language Group, Inc.</shortaffil></affiliation>
<street>2904 Beau Lane</street>
<city>Fairfax</city>, <state>VA</state> <postcode>22031</postcode>
<country>USA</country>
<phone>(+1 703) 385-0273</phone>
<email><ulink
url="mailto://lojban@lojban.org"><computeroutput>lojban@lojban.org</computeroutput></ulink></email>
<otheraddr><ulink
url="http://www.lojban.org"><computeroutput>http://www.lojban.org</computeroutput></ulink></otheraddr></address>
The document <citetitle>What is Lojban?</citetitle> (available online at
<ulink
url="&level0addr;"><computeroutput>&level0addr;</computeroutput></ulink>)
is a general introduction to the language. It should be available from the 
same place you obtained this document.</para>

<para>Lojban is likely to be very different to the kinds of languages you 
are familiar with &mdash; which certainly include English. If a point of 
grammar or logic seems inscrutable at first, don't hesitate to move on, 
and come back to it later. Likewise some of the exercises are trickier than 
others (particularly the translation exercises at the end of each lesson.) 
If you can't work out the answer to a particular question, feel free to 
skip it &mdash; but do look at the answer to the question, as there are 
often useful hints on Lojban usage in there.</para>

<para>Robin is English (residing in Turkey), and Nick is Greek-Australian 
(residing in the U.S.A.) So don't be surprised if you see some unfamiliar 
language usage in this text. We are particularly unrepentant about using 
Commonwealth spelling.</para>

<para>Our thanks to the Lojbanists who have reviewed these lessons; in
particular, Pierre Abbat, John Cowan, Bj&ouml;rn Gohla, Arnt Richard
Johansen, Nora Tansky LeChevalier, Jorge Llambias, John Parks-Clifford,
Adam Raizen, Anthony Roach. Thanks also to Robin Lee Powell for providing the
infrastructure for publishing the course in progress, and to Paul
Reinerfelt for his help in producing the TeX version of the text.</para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">ni'o le dei seltcidu cu te 
ctuca befi loi co'a cilre bei la lojban. gi'e se pagbu lo pamumei .i le go'i cu se finti la'o 
gy. Robin Turner gy. joi la'o gy. Nick Nicholas gy. gi'e frili jai junri'a 
fo le stura be le bangu .i la robin. finti le 1moi bi'i 8moi jeke 10moi 
bi'i 11moi pagbu ca la 1999nan .i la nitcion. jmina fi le pu zasti pagbu gi'e 
finti le  le 9moi jeke 12moi bi'i 15moi vau ca la 2001nan. </foreignphrase></para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">ni'o lei datni poi se cusku le dei 
te ctuca cu pe'i banzu lenu ka'enri'a le cilre lenu jimpe piso'a loi lojbo 
poi lakne fa lenu cy. tcidu ke'a vi le samclupa ke lojbo casnu girzu .a le 
se prigau be la lojbangirz. .i mu'i tu'a loi tcila pe la lojban. ko te 
notci fo la lojbangirz. noi se judri zoi gy.</foreignphrase> 
<address><firstname>Bob</firstname> <surname>LeChevalier</surname>
<affiliation><shortaffil>The Logical Language Group, Inc.</shortaffil></affiliation>
<street>2904 Beau Lane</street>
<city>Fairfax</city>, <state>VA</state> <postcode>22031</postcode>
<country>USA</country>
<phone>(+1 703) 385-0273</phone>
<email><ulink
url="mailto://lojban@lojban.org"><computeroutput>lojban@lojban.org</computeroutput></ulink></email>
<otheraddr><ulink
url="http://www.lojban.org"><computeroutput>http://www.lojban.org</computeroutput></ulink></otheraddr> </address><foreignphrase lang="art-lojban">gy. .i le seltcidu po'u la'e <quote>lu la
lojban mo. li'u</quote> zi'enoi ka'e se cpacu fi le samclupa tu'i zoi gy.
<ulink
url="&level0addr;"><computeroutput>&level0addr;</computeroutput></ulink>
gy. cu nalsteci cfari bo skicu le bangu .i ba'a ka'e cpacu le go'i vi le 
mintu be le jaitu'i cpacu be le dei seltcidu</foreignphrase></para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">ni'o la lojban. cu la'a mutce frica
le bangu poi slabu do zi'epoi ju'o se cmima le glico .i fau lenu lo steci pe
le gerna .a le logji cu simlu loka to'e ke frili se jimpe co'a lenu
tcidu kei ko zukte lenu rivbi tu'a le steci gi'e krefu troci tu'a ri baku
.i pa'abo su'o cipra jufra cu zmadu su'o cipra jufra leni tcica nandu .i
go'i fa ra'u le nunfanva cipra jufra pe le fanmo be ro ve ctuca pagbu .i
ganai do na pu'i jdice le danfu be lo preti gi ko co'u troci gi'e ku'i
catlu le danfu be le preti mu'i lenu le danfu so'iroi vasru lo plixau se
stidi pe lenu pilno la lojban.</foreignphrase></para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">ni'o la robin. cu glico gi'e xabju
le gugdrturkie .i la nitcion. cu xelso sralo gi'e xabju le merko .i
seki'ubo ko na se spaji tu'a loi bangu selpli pe le dei seltcidu zi'epoi na
slabu do .i mi ra'u to'e xenru lenu pilno le glico se jitro gugde bo girzu 
ke valsi lerfu porsi tadji</foreignphrase></para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">ni'o mi ckire le lojbo poi cipygau
fi le kamdrani le dei ve ctuca zi'eno'u la. pier.abat. joi la djan.kau,n. 
joi la biorn.golas. joi. la .arnt.rixard.iuxansen. goi tsali ge'u joi la
noras.tanskis.lecevaLIER. joi la xorxes.jambi,as. joi la 
djan.parks.klifyrd. goi pycyn. ge'u joi la .adam. reizen. joi la .antonis.routc. .i
ckire ji'a la rabin.lis.pau,el. ce'e lenu sabji le jicmu be lenu gubgau
le ve ctuca ca'o lenu finti pe'eje la paul.rainerfelt. ce'e lenu sidju
lenu cupra le seltcidu peta'i la tex.</foreignphrase></para>

</preface>

